【炒車炒到仆街】【東張西望fake news】「公廁洗手液感染食肉菌」？原來根本係鳩吹

fact check

今次真係要畀台灣記者credit
雖然平時連登成日笑人地啲風化案
但係今次班香港記者完全無fact check
係啊講緊你地啊
東張西望

東方日報

晴報

連登

仲有其他報紙

當然公廁洗手液係咪污糟呢？好大機會係
但係當事人根本唔知自己係咪響公廁感染細菌，更加唔知感染咗乜嘢菌
成班就係度老吹，將外國小報啲料加油添醋

多家媒體引述外媒報導，美國女子Rachel Star Withers「用公廁洗手乳洗手 竟全身現血瘡、臉腐蝕如殭屍」。
查核中心向 Rachel Star Withers 本人求證，Rachel Star Withers 證實去年臉部肌膚受到感染，但「那些提到給皂器的部分完全是捏造的」。
因此，「她用公廁洗手乳洗手 竟全身現血瘡、臉腐蝕如殭屍」是「錯誤」訊息。

背景

多家媒體引述外媒報導：「她用公廁洗手乳洗手 竟全身現血瘡、臉腐蝕如殭屍」，內容描述美國一名女子瑞秋（Rachel Star Withers）「使用公廁所附的洗手乳洗手，沒想到竟感染了食肉細菌導致臉上出現血瘡，最後半張臉都遭啃食」…

（台灣fake news cap圖從略）

罪魁禍首

查核

爭議點一：報導中之照片是否為真？是否真有 Rachel Star Withers 其人？

查核中心根據報導內文及相關訊息，在社群網絡上找到 Rachel Star Withers 之 Youtube頻道

、Facebook頁面

、Instgram帳號

等，其中確實有罹病及痊癒過程之相關照片及敘述文字。

Rachel Star Withers曾在她個人 Youtube 頻道影片

中說明臉部肌膚從感染到治癒的過程。

因此，報導中之圖片等媒材是真實而非偽造。

爭議點二：Rachel Star Withers 是否因為使用公廁洗手乳洗手而導致「全身現血瘡、臉腐蝕如殭屍」？

（一）Rachel Star Withers 在她個人 Facebook 頁面上轉貼「公用洗手乳導致臉部潰爛」的報導並加註：「那些提到給皂器的部分完全是捏造的。」

（二）查核中心向 Rachel Star Withers 本人求證。她表示：

「...我不知道給皂器這整件事是怎麼來的。 我想最初寫的人是說給皂器、廁所等地方會感染那種細菌。

我說過很多次，醫生們從來沒有確認我感染的究竟是什麼類型的細菌。 其中一個可能是我在旅行中感染－－最有可能是在機場。

我很遺憾這些錯誤訊息四處流傳。 我的照片是公開的，而且看起來很恐怖，這讓人們開始捏造故事。」

（原文：

I have no idea where the whole soap dispenser thing came from. I think originally it was written that one could get that type of bacteria from a soap dispenser, toilet, etc.

I stated numerous times that the doctors never found out exactly what type of bacteria I had. One of the thoughts was that I picked it up traveling - MOST LIKELY IN AN AIRPORT.

I am sorry all of this misinformation has gotten around. My pictures are public and do look scary and people just started making up stuff.）

Rachel Star Withels回信給查核中心的內容（經當事人同意發布）

結論

一、Rachel Star Withers 真有其人，曾受到細菌感染導致臉部肌膚形成病灶，但經過治療已經痊癒。

二、Rachel Star Withers 本人表示：「那些提到給皂器的部分完全是捏造的」。

因此，「她用公廁洗手乳洗手 竟全身現血瘡、臉腐蝕如殭屍」為【錯誤】訊息。

我本身都諗
有乜可能會

小弟才疏學淺
但件事就好似消毒火酒係溫床

CCTVB

fake news

push

呢個網正喎

龜頭惦到厠板呢？

一星期7日洗腦節目

搞到D人唔用洗手液遲DSARS再現
真係多謝哂宣傳易aka東張西望喇

佢哋連字都唔識打
仲點會識fact check呢啲咁高難度嘅嘢

源頭？

呢次要報廣播乜乜局

萬惡之源

搞到我唔敢用